（廣東未來）藏語教育 被控煽動分裂國家罪 扎西文色面臨15年徒刑

立場報道2018/1/4 — 12:10
藏人 扎西文色 (Tashi Wangchuk) ，紐約時報片段截圖
藏人 扎西文色 (Tashi Wangchuk) ，紐約時報片段截圖
藏人扎西文色因接受《紐約時報》採訪、提倡藏語教育，被控煽動分裂國家罪，案件今早於青海玉樹州中級法院審理。據辯護律師說，煽動分裂罪最高可判處15年有期徒刑。

32歲的扎西文色是一名商人，已被拘留近兩年。2015年他接受《紐約時報》採訪，短片報道他準備透過法律援助，就藏族聚居區學校缺乏藏語教育的情況，狀告當地官員。2016年1月，他被中國當局以「煽動分裂國家罪」逮捕。案件今日於青海玉樹州中級法院開審。

扎西文色在題為《一名藏人的寻求正义之旅》（A Tibetan's Journey for Justice）的紐時採訪紀錄片中，指他前往北京準備循法律途徑，起訴藏族聚居區當地官員，因為藏族聚居區從小學到中學，多門課程中只有一門是藏語教學。片中可見，他致電中央電視台《焦點訪談》節目，詢問節目組是否願意報道他的行動。節目組接線員稱日常生活通用語言都是漢語，詢問他是否認為為藏民帶來不便。扎西文色回答：「這對我們的文化來講是毀滅性的一種打擊。」

廣告

紀錄片反映，扎西文色多次約見中央電視台媒體記者均失敗。他隨後去了十幾間律師事務所，沒有一家願意代理他的案件。

他於紀錄片中批評當地政府一邊宣傳民族發展，一邊控制藏族文化的實際使用，包括文字及語言，表面上看起來是建設或幫助，「其實目的是為了消滅民族文化。」他表示，「一個民族需要消滅一個民族的話，首先需要消滅它的語言和文字。」

廣告

中國憲法規定：「各民族都有使用和發展自己的語言文字的自由，都有保持或者改革自己風俗習慣的自由。」

他亦於紀錄片中表示，玉樹藏民不敢討論這些問題，因為可能被監控，而當局可以任何名義逮捕公民，而沒法上訴，因沒有完整法律體系。據紐約時報報道，扎西文色堅持以公開身份接受採訪，並說他知道，由於西藏的政治敏感性，影片和報道發表後他有可能身陷囹圄。

據《紐約時報》，在影片發表兩個月後，扎西文色於2016年1月27日被玉樹警察逮捕。檢察官於同年9月將案件送交法院，但隨後於12月將案件撤回，作進一步調查。扎西文色的律師藺其磊說，這種做法「非常罕見」。檢察官於2017年1月初將案件重新提交給法院。

扎西文色另一名代理律師梁小軍表示，案件卷宗表明，扎西文色被立案偵查，是因為他接受《紐約時報》採訪，而警方注意力集中在以扎西文色為主的紀錄片上。

案件引起國際廣泛關注。據《紐約時報》，2016年12月，美國駐華大使 Max Baucus 發表聲明，提及扎西文色等政治犯。而國際特赦組織於2017年1月發聲明，呼籲公眾向青海省官員要求釋放扎西文色。人權觀察組織中國部主任芮莎菲 (Sophie Richardson) 說。「文化權利，包含使用母語的權利，不論在中國憲法或國際人權法，都受到保障。」

得悉扎西文色一案將於今日開審，自由西藏學生運動（Students for a Free Tibet）於昨日（1月3日）在全球展開抗議行動，包括請願信徵集簽名，及呼籲致電中國駐外使館，抗議當局對扎西文色進行非法政治迫害，呼籲世界各地領導人緊急介入營救。

扎西文色曾在青海玉樹自治州中部經營商店。中國最大電子商務公司阿里巴巴曾在宣傳片中專門介紹過扎西文色。

扎西文色一案，未見有大陸媒體對此作報道。《立場新聞》於大陸最大社交平台之一的新浪微博上搜索「扎西文色」，只出現2條相關信息。

扎西文色接受紐約時報採訪短片：

倡推廣藏語教育 被控煽動分裂國家罪 扎西文色面臨15年徒刑

唔好意思，標題打漏幾隻字

香港人唔會犯法

香港人不干預中國內政